---
layout: post
title: "CI à la maison 3/3: Pipeline as code"
description: "3ème et dernier article de la série 'CI à la maison'. Mise en place de pipeline d'intégration continue avec Jenkins sous à l'aide de code."

lang: fr

tags:
- French
- How-To
- Jenkins
- Continuous-Integration
- Version-Control
- Bitbucket
---
Mise en place de pipelines multibranches avec Jenkins et Bitbucket.

La série d'articles
* [Installation de Jenkins avec Docker](/2018/06/06/install-jenkins-with-docker/)
* [Installation de Bitbucket avec Docker](/2018/06/06/pipeline-as-code-1-bitbucket/)
* Pipeline As Code avec Jenkins et Bitbucket

Slides : [Pipelines d'intégration continue avec Jenkis Bitbucket et Sonar](https://slides.com/marcbouvier/jenkins-2-bitbucket#/)

## Intérêt des pipelines

* Enchainer des builds
* paralléliser des builds (compilation, tests, test intégration, e2e)
* Affichage sympa BlueOcean
* Configuration as code (Jenkinsfile) -> création automatique d'un job lors de la création d'une branche

## Mise en place

Dans Bitbucket créer un projet et un dépôt.

```
git clone http://Admin@localhost:7990/scm/tes/pipeline-as-code.git
```

Ajouter des sources
Pour l'exemple je génère un projet maven à partir d'un archetype
```
mvn archetype:generate -DarchetypeGroupId=org.apache.maven.archetypes -DarchetypeArtifactId=maven-archetype-simple -DarchetypeVersion=1.3
Define value for property 'groupId': fr.bouvier.marc
Define value for property 'artifactId': pipeline-as-code
Define value for property 'version' 1.0-SNAPSHOT: :
Define value for property 'package' fr.bouvier.marc: :
```
... et un fichier `Jenkinsfile`
Voici un exemple de configuration de pipeline à plusieurs étapes qui ne fait rien d'autre que écrire des messages dans la console.
```
pipeline {
    agent any

    stages {
        stage('Build') {
            steps {
                echo 'Building..'
            }
        }
        stage('Test') {
            steps {
                echo 'Testing..'
            }
        }
        stage('Deploy') {
            steps {
                echo 'Deploying....'
            }
        }
    }
}
```

Aller sur [http://localhost:8080/blue/organizations/jenkins/pipelines](http://localhost:8080/blue/organizations/jenkins/pipelines)

Where do you store your code : Bitbucket server

TODO : screens

ifconfig pour connaître l'adresse IP de docker (ici : 172.17.0.1)
```
    $> ifconfig
    docker0: flags=4163<UP,BROADCAST,RUNNING,MULTICAST>  mtu 1500
            inet 172.17.0.1  netmask 255.255.0.0  broadcast 172.17.255.255
            inet6 fe80::42:9dff:fe59:c59  prefixlen 64  scopeid 0x20<link>
            ether 02:42:9d:59:0c:59  txqueuelen 0  (Ethernet)
            RX packets 39977  bytes 14070252 (14.0 MB)
            RX errors 0  dropped 0  overruns 0  frame 0
            TX packets 64327  bytes 90338990 (90.3 MB)
            TX errors 0  dropped 0 overruns 0  carrier 0  collisions 0
```

## Ressources

* https://jenkins.io/doc/book/pipeline/getting-started/#defining-a-pipeline-in-scm
* https://jenkins.io/doc/book/pipeline/jenkinsfile/
* https://github.com/jenkinsci/docker/blob/master/README.md
* [Blue Ocean](https://jenkins.io/projects/blueocean/) (démo pipeline visuel)
* https://plugins.jenkins.io/bitbucket
* https://bjurr.com//building-atlassian-stash-pull-requests-in-jenkins/
* https://bjurr.com/continuous-integration-with-bitbucket-server-and-jenkins/
